海綿寶寶讓富豪也瘋狂 畫像被蘇富比103萬英鎊拍出

國際藝術拍賣市場在10月5日創下紀錄，首件能比預起拍價格4倍價錢成交的藝術品出現了，蘇富比（Sotheby's）倫敦拍賣會上一幅美國普普藝術家KAWS的「海綿寶寶」大臉畫作「AGAIN AND AGAIN」最後以103萬英鎊拍出（約台幣4104萬元），蘇富比官網形容「一場充滿歡笑的拍賣」。

這幅海綿寶寶畫作是KAWS在2008年的作品，這次的成交價103萬英鎊（含仲介費）創下他個人創作在國際拍賣市場的紀錄，而以4倍於起拍的價格（25萬英鎊），更是創下蘇富比藝術品拍賣紀錄，從蘇富比提供的拍賣現場影像可看到，整場競價過程不但激烈、叫價此起彼落，而且從拍賣官到藝術品經紀人臉上都充滿逗趣的表情，整個過程不到3分鐘就落槌。

一邊笑一邊喊價，亞洲藏家也競標

普普藝術家KAWS的作品是當今各大國際藝術拍賣「當代藝術」類中的常客，和奈良美智、村上隆等的創作、畫作、雕塑甚至版畫備受年青收藏家喜愛，2016年，羅芙奧的台北春拍上，KAWS兩件雕塑《同伴》（companion，Karimoku版本）、《同伴》（灰色）)分別以台幣78萬元及114萬元成交。

去年在蘇富比香港拍賣會上，一件創作《黃色通道》（yellow doorway）以港幣382萬元成交，約等於當時台幣1490萬元，到了今年，KAWS作品的價格似乎水漲船高，黑色版本的雕塑《同伴》（1061號）在蘇富比香港的拍賣會以672萬港幣成交（台幣2656萬元），這次的「海綿寶寶」創下他個人作品成交價的新紀錄。

KAWS於1974年在美國紐澤西出生，原名Brian Donnelly，為何選擇了「KAWS」這名字，就是直覺的喜歡而已，他還在學校時，在課本上的塗鴉就用了「KAWS」這個符號代表自己，在紐約布魯克林的牆壁上畫完，也留下「KAWS」當成簽名。

以雕塑走紅，畫海綿寶寶卻創下新高

後來就讀於美國當代藝術大師的搖籃，紐約視覺藝術學院，讓他的塗鴉、藝術創作更上一層樓，大學畢業後到迪士尼旗下的Jumbo Pictures公司實習，擔任背景畫師，外界認為這對他將來創作的造型、用色有很大的影響，因為他最有名的作品《同伴》（companion）的頭就受到了米老鼠的影響。

《同伴》系列的雕塑是KAWS作品中最受國際拍賣市場歡迎的，成交價屢創新高，其實這是他在1999年與日本街頭品牌Bounty Hunter合作，設計出他個人第一款限量玩偶，一推出就廣受歡迎，一發不可收拾，玩偶的尺寸越做越大，價格也水漲船高，《同伴》成了他驚世代表作，有如奈良美智的《失眠娃娃》一樣，然而這次卻是KAWS的畫作創下成交價新高，才如此引起藝術拍賣界側目。